# Sujet 1 : Pour un numérique soutenable, « des bonnes intentions [...] ce n'est pas suffisant »

L'Arcep précise que « Il ne s'agit pas de condamner le numérique en lui-même ni de brider ou restreindre a priori son utilisation : certains usages participent directement à la réduction des émissions de gaz à effets de serre. Il ne s'agit pas non plus de considérer le numérique comme un secteur dispensé des efforts à accomplir pour respecter l'Accord de Paris et ses exigences nouvelles».

En effet, l'ordinateur ne traite que des données numérique binaire et après le calcul devient ce qui affiche sur l'écran, mais il n'interprètre pas du tout ces données. C'est l'utilisateur qui est responsable. Par exemple en tant que programmeur Web, nous pouvons programmer becoup de script JavaScript, importer des librairies complets, utiliser des frameworks, mettre beaucoup de vidés, d'images, et obtenir une page web gigantesque et consomme beaucoup d'énergie, mais nous pouvons aussi bien écrie notre page web avec du HTML5, et utiliser que le strict minimum nécessaire de ressources comme les JavaScript et les fichiers CSS, pour avoir un programme très léger mais adapté à nos besoins pour réduire l'utilisation de l'énergie et d'émission de gaz à effet de serre.

De plus, les supports numériques est un des meilleurs moyens pour la transmission d'informations sur l'aspect écologique et la lutte contre le réchauffement climatique, donc il ne faut pas restraintre son utilisation mais la façon dont on utilise.

Lorsque nous naviguons sur l'internet, tout nos actions sont surveillés, on parle de Capitalisme de surveillance, la surveillance est toujours présente et elle permet d'évaluer pour modérer, cependant le marché de surveillance, se repose sur des algorithmes complexes, en fonction de nos préférences, il nous affiche les publicités et les contenus qui nous sont adaptés, cependant cela non seulement empêche d'avoir une vie de consommateur équilibré, il consomme beaucoup d'énergie.